\documentclass[11pt,french]{memoir}
  %% ===== Ne rien modifier dans ce bloc =====================
  \usepackage{iftex}            % détection du moteur utilisé
  \iftutex                      % XeLaTeX
    \usepackage{fontspec}
  \else                         % pdfLaTeX
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage[T1]{fontenc}
  \fi
  %% =========================================================
  \usepackage{babel}
  \usepackage{graphicx} % insertion de graphiques avec \includegraphics
  \usepackage{url}      % commande \url pour les... URL

  \title{R et GNU Emacs}
  \author{Vincent Goulet}
  \date{Université Laval}

\begin{document}

\frontmatter

\input{pagetitre}

\tableofcontents*

\mainmatter

\include{rpresentation}
\include{emacs}

\end{document}
